\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Dalam Surat Keputusan Ketua Mahkamah Agung yaitu Nomor : 076/KMA/SK/VI/
2009 mengenai penanganan pengaduan, bahwa yang dimaksud dengan pengaduan adalah laporan yang mengandung informasi atau indikasi terjadinya penyalahgunaan wewenang, pelanggaran perilaku yang dilakukan oleh aparat, baik itu yang berasal dari masyarakat, anggota instansi peradilan, instansi di luar pengadilan, maupun dari media massa dan sumber sumber informasi lainnya yang relevan \cite{lestari2016perancangan}.
\par Untuk menindak lanjuti pernyataan pada surat keputusan tersebut maka perusahaan tekMIRA yang selain melakukan penelitian dan pengembangan juga mulai menerapkan sistem pengaduan dalam manajemen aset perusahaan. Sistem pengaduan ini bertujuan untuk lebih memberikan kenyamanan kepada pelanggan dalam menyampaikan pendapat maupun keluhan yang mereka alami, serta dapat memberikan kepuasan terhadap pelanggan. Adapun keluhan yang akan disampaikan kepada perusahaan tekMIRA yaitu dalam hal penyewaan gedung, diantaranya yaitu gedung wisma, ruang rapat, dan ruang nikah.
\par Pada tahap awal yaitu dengan melakukan pengumpulan kebutuhan dari sistem dengan cara mendengar keluhan dari pelanggan. Untuk membuat suatu sistem yang sesuai kebutuhan, maka harus diketahui terlebih dahulu bagaimana sistem yang sedang berjalan untuk kemudian mengetahui masalah yang terjadi \cite {pane2017sistem}. Manfaat dari perancangan ini adalah terciptanya suatu sistem yang dapat menampung, menyajikan, dan mengkonfirmasikan tindak lanjut laporan pengaduan warga berdasarkan kategori, peta lokasi, foto pendukung dan isi laporan \cite{nasrudin2018perancangan}. Kriteria  kepedulian  pelanggan seperti kemudahan untuk dihubungi, kemampuan untuk memberikan informasi secara jelas  dan  mudah  untuk  dimengerti,  kecepatan  dalam  hal menangani   perminataan   pelanggan,   cepat   tanggap. dalam menyelesaikan keluhan pelanggan. 
\par Pengaduan pelanggan belum sepenuhnya terpublikasikan karena belum adanya sistem yang mendukung permasalahan tersebut. Dari permasalahan tersebut maka diperlukan sebuah strategi atau penerapan metode yang sesuai dan tentunya mampu meningkatkan kualitas pelayanan yang diberikan. Adapun metode yang digunakan dalam penelitian ini   yaitu  metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory) }yang digunakan untuk merubah dari beberapa kepentingan kedalam nilai numerik dengan skala 0-1 dengan 0 mewakili nilai terburuk dan 1 nilai terbaik. Metode ini dipiliha karena tidak memiliki nilai \textit{cost} (jika nilai terkecil adalah terbaik) dan \textit{benefit} (jika nilai terbesar adalah terbaik) dalam menentukan keputusan. Sedangkan penelitian SPK lain yang pernah dilakukan menggunakan metode \textit{Simple Multi Attribute Rating Technique }(SMART), \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) dan \textit{Technique for Order of Preference by Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS) (Cholil, Pinem, \& Vydia, 2018) (Ramadiani, Mmetarissa, Jundillah, Azainil, \& Hatta, 2018) (Ramadiani \& Kurniawan, 2018). Metode SMART, TOPSIS dan SAW bisa dipertimbangkan untuk digunakan jika ada nilai \textit{cost} dan \textit{benefit} dalam pengambilan keputusan tersebut \cite{ramadiani2019sistem}. Sehingga dalam penelitian ini metode MAUT digunakan untuk  menentukan pengaduan pelanggan yang seperti apa yang akan ditanggapi terlebih dahulu, berdasarkan kriteria - kriteria serta  bobot yang sudah ditentukan. Adapun pengolahan nilai dengan menggunakan metode MAUT akan menghasilkan informasi hasil perangkingan.

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)} untuk menentukan pengaduan pelanggan yang seperti apa yang akan ditanggapi terlebih dahulu ?
    \item Bagaimana dampak yang diperoleh perusahaan dengan menerapkan metode MAUT pada sebuah sistem berbasis \textit{web}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Untuk mengimplementasikan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)} untuk menentukan pengaduan pelanggan yang seperti apa yang akan ditanggapi terlebih dahulu.
    \item Untuk mengetahui dampak yang diperoleh perusahaan dari hasil penerapan metode MAUT pada sebuah sistem berbasis \textit{web}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\par
Manfaat penelitian ini yaitu sebagai bahan tinjauan penelitian untuk sistem pendukung keputusan di bidang peningkatan kualitas pelayanan atau kepuasaan pelanggan, membantu para pimpinan perusahaan/instansi, khususnya yang bergerak di bidang pelayanan untuk mengambil keputusan strategis dan menangani pengaduan pelanggan.

\section{Ruang Lingkup}
Adapun ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Terbatas pada penentuan pengaduan yang akan ditanggapi terlebih dahulu.
    \item Fokus dalam penerapan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory).}
    \item Data yang digunakan yaitu berdasarkan data pengaduan pelanggan perhari.
    \item Sistem yang dibuat yaitu sistem berbasis \textit{web}.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan internship II ini terbagi dalam 7 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship II yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
    \par Dalam bab ini akan membahas mengenai sejarah perusahaan, visi-misi perusahaan,  strategi perusahaan, struktur organisasi perusahaan, \textit{job description} perusahaan dan deskripsi/ruang lingkup internship.
    \item \textbf{BAB IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB V ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan \textit{flow chart}, data maupun perancangan \textit{input/output} sistem. Perancangan program disesuikan dengan menggunakan program terstruktur.
    \item \textbf{BAB VI KESIMPULAN}
    \par Pada bab ini berisi kesimpulan masalah, kesimpulan metode, dan kesimpulan pengujian.
    \item \textbf{BAB VII DISKUSI}
    \par Pada bab ini saran-saran yang membangun mengenai penelitian.
\end{itemize}










